# 实验一：流水线处理器

## 实验目的

- 掌握 Vivado 集成开发环境
- 掌握 Verilog 语言
- 掌握 FPGA 编程方法及硬件调试手段
- 深刻理解流水线型处理器结构和数据冲突解决技术的工作原理

## 实验环境

Vivado 集成开发环境和龙芯 Artix-7 实验平台

## 实验内容

根据本课程所讲的设计思想，在你《处理器设计与实践》课程中设计的 CPU 的基础上，设计并实现一个具有五段流水线的处理器，并通过暂停和定向（或者说旁路）技术来解决流水线中出现的数据冲突，要求该处理器可以通过所提供的自动测试环境。

### 流水线处理器的周期划分

与非流水线处理器不同，流水线处理器将“工作”划分为多个流水段来完成一条指令，每个阶段对应一个时钟周期。流水线处理器结构的主要优点是它可以并行执行多个指令：在同一时刻，多个指令可以同时存在于流水线中不同的阶段。在本实验中，流水线划分为五个阶段。每个流水段产生的结果都在相应的时钟周期的末上升沿时传递给下一个流水段。

### 数据冲突的处理

参照参考书（王志英等著）第3章的3.3.2小节，采用暂停和定向技术来处理流水线中出现的数据冲突。

#### 暂停

当检测到数据冲突，通过暂停来阻止即将进入流水线中的指令。本实验中，暂停只能在必要时插入流水线。

#### 定向

通过增加定向控制所需要的比较器、多路选择器和相关组合逻辑电路，实现对数据的重定向，解决数据冲突。

## 实验要求

按照以上要求将《处理器设计与实践》课程实验中所实现的处理器改进成具有五段流水线的处理器，并通过暂停和定向技术解决流水线中产生的数据冲突。处理器所支持的指令系统同《处理器设计与实践》课程一致。

### 实验预习

在实验开始前给出处理器的设计方案，设计方案要求包括：

- 流水线处理器结构设计框图及各段的寄存器文件描述
- 定向控制硬件的设计框图及功能描述

### 完成实验内容

Verilog 语言实现：要求采用结构化设计方法，用 Verilog 语言实现处理器的设计。设计包括：

- 各模块的详细设计（包括各模块功能详述，设计方法，Verilog 语言实现等）
- 各模块的功能测试（每个模块作为一个部分，包括测试方案、测试过程和测试波形等）
- 系统的详细设计（包括系统功能详述，设计方法，Verilog 语言实现等）
- 系统的功能测试（包括系统整体功能的测试方案、测试过程和测试波形等）

对处理器进行**仿真与上板测试**，记录运行过程和结果，完成实验报告。

## 处理器测试环境

要求使用我们提供的处理器测试环境对CPU进行仿真与上板测试。

### 使用要求

要求每个同学的CPU对外暴露以下接口（同《处理器设计与实践》课程一致）：

```verilog
module cpu(
    input           clk,                // 时钟信号
    input           resetn,             // 低有效复位信号

    output          inst_sram_en,       // 指令存储器读使能
    output[31:0]    inst_sram_addr,     // 指令存储器读地址
    input[31:0]     inst_sram_rdata,    // 指令存储器读出的数据

    output          data_sram_en,       // 数据存储器端口读/写使能
    output[3:0]     data_sram_wen,      // 数据存储器写使能      
    output[31:0]    data_sram_addr,     // 数据存储器读/写地址
    output[31:0]    data_sram_wdata,    // 写入数据存储器的数据
    input[31:0]     data_sram_rdata,    // 数据存储器读出的数据

    // 供自动测试环境进行CPU正确性检查
    output[31:0]    debug_wb_pc,        // 当前正在执行指令的PC
    output          debug_wb_rf_wen,    // 当前通用寄存器组的写使能信号
    output[4:0]     debug_wb_rf_wnum,   // 当前通用寄存器组写回的寄存器编号
    output[31:0]    debug_wb_rf_wdata   // 当前指令需要写回的数据
);

    // TODO

endmodule
```

注意：

- 只允许按照给定的接口格式去设计CPU，不允许更改接口格式
- 实验提供的vivado项目顶层模块```soc_top```中已经例化了一个名为```your_cpu```的```cpu```模块（处于缺失状态），在你实现了```cpu```模块后，将其添加至实验提供的 vivado 项目中即可自动填充```your_cpu```的空缺。**你并不需要关心，更不可以修改项目中的其它模块或IP核**，它们是用于测试你的CPU的。
- 数据存储器和指令存储器都是时钟同步读写的，即，在```*_wen=0``` **且```*_en=1```** 时，```*_rdata```会在下一个时钟上升沿呈现出读出的数据；在```*_wen=1``` **且```*_en=1```** 时，下一个时钟上升沿时```*_wdata```上呈现的数据会被写入存储器。（由于你显然不需要修改指令存储器的内容，我们将指令存储器的写信号去掉了）
- **请务必避免在你的CPU内部使用下降沿触发（如```always@(negedge clk)```）的时序逻辑**，这可能会使得你在下一实验中里具有“仿真通过，上板不过”的潜在风险。所有信号都应该在上升沿采样，CPU内部使用的所有寄存器都应该是上升沿触发（```always@(posedge clk)```）的。
- **请务必避免使用除```clk```之外的自行生成的时钟信号**，这也可能会使得你在下一实验中里具有“仿真通过，上板不过”的潜在风险。
- **请务必小心处理输出的```debug_wb_rf_wen```信号**，一条指令如果要写回寄存器，那么它必须令```debug_wb_rf_wen```恰好保持**仅一个周期**的高电平。如果```debug_wb_rf_wen```下一个周期仍为高电平，自动测试环境会认为这是下一条指令的写回信号。另外，自动测试环境仅在```debug_wb_rf_wen=1```时启动一次比对，如果你的```debug_wb_rf_wen```经常（甚至一直）都错误地为0甚至Z或X，那么仿真很有可能很长时间都无法结束，这是CPU仿真卡死的主要原因。**另外，如果当前指令试图写回```r0```，你显然不应该修改恒为0的“寄存器”```r0```的值，此时你的```debug_wb_rf_wen```应该为0**。

### 测试用例

我们提供三个测试用例对 CPU 进行测试，三个测试用例使用的数据存储器的初值都满足：具有128个32位存储单元，且第```i```个32位存储单元（按字节寻址的地址为```i*4```）的初值为```i+2```。

测试用例保证，只要你实现的 CPU 功能是正确的，无论你将寄存器堆设为什么样的初值（建议将每个寄存器都设置一个初值，最好为全0，否则可能会在仿真时出现X），若 CPU 在一个测试用例上得到了正确的结果，那么立刻将其复位再运行另一个测试用例一定也能得到正确的结果，也就是说，上一次的正常运行一定不会影响到复位后的下一次运行。

#### 测试用例0

存在数据冲突，但我们向其中手动添加了足够多的气泡（```nop```指令）将具有数据冲突的指令分隔开（至少间隔3条指令），无需 CPU 以硬件方式解决数据冲突。

```
0x0000:     lw      r1, 4(r0)           // r1=0x3
0x0004:     lw      r2, 8(r0)           // r2=0x4
0x0008:     lw      r3, 0xc(r0)         // r3=0x5
0x000c:     lw      r5, 0x10(r0)        // r5=0x6
0x0010:     lw      r4, 0x20(r0)        // r4=0xa
0x0014:     add     r10, r1, r2         // r10=0x7
0x0018:     sub     r31, r0, r3         // r31=0xfffffffb
0x001c:     and     r11, r2, r1         // r11=0x0
0x0020:     xor     r5, r3, r5          // r5=0x3
0x0024:     sll     r12, r4, 4          // r12=0xa0
0x0028:     nop
0x002c:     sw      r10, 0x40(r11)      // M[0x40]=0x7
0x0030:     or      r6, r31, r10         // r6=0xffffffff
0x0034:     movz    r5, r12, r11        // r5=0xa0
0x0038:     nop
0x003c:     cmp     r9, r6, r31         // r9=0x3e0
0x0040:     lw      r2, -0x60(r12)      // r2=M[0x40]=0x7
0x0044:     movz    r6, r5, r12         // 不写回
0x0048:     cmp     r30, r11, r0        // r30=0xd9
0x004c:     lw      r11, 0x5(r1)        // r11=M[0x8]=0x4
0x0050:     j       0x14                // 跳转到0x0050（死循环，测试结束）
0x0054:     nop
0x0058:     nop
```

#### 测试用例1

存在数据冲突，需要使用暂停和定向等技术解决数据冲突。

```
0x0000:     lw      r1, 4(r0)           // r1=0x3
0x0004:     lw      r2, 8(r0)           // r2=0x4
0x0008:     lw      r3, 0xc(r0)         // r3=0x5
0x000c:     lw      r5, 0x10(r0)        // r5=0x6
0x0010:     lw      r4, 0x20(r0)        // r4=0xa
0x0014:     add     r6, r4, r1          // r6=0xd
0x0018:     add     r6, r6, r6          // r6=0x1a
0x001c:     sub     r7, r4, r6          // r7=0xfffffff0
0x0020:     cmp     r20, r7, r0         // r20=0x2aa
0x0024:     and     r9, r7, r20         // r9=0x2a0
0x0028:     xor     r9, r7, r20         // r9=0xfffffd5a
0x002c:     xor     r10, r20, r9        // r10=0xfffffff0
0x0030:     sub     r10, r10, r7        // r10=0x0
0x0034:     movz    r4, r6, r10         // r4=0x1a
0x0038:     add     r0, r1, r2          // 不写回
0x003c:     nop
0x0040:     movz    r10, r4, r0         // r10=0x1a
0x0044:     movz    r2, r5, r10         // 不写回
0x0048:     cmp     r12, r2, r5         // r12=0x3e
0x004c:     or      r13, r0, r12        // r13=0x3e
0x0050:     sw      r13, 0x40(r2)       // M[0x44]=0x3e
0x0054:     lw      r15, 0x2a(r10)      // r15=M[0x44]=0x3e
0x0058:     lw      r17, -0x3e(r15)     // r17=M[0x0]=0x2
0x005c:     sll     r17, r17, 1         // r17=0x4
0x0060:     add     r1, r17, r1         // r1=0x7
0x0064:     j       0x19                // 跳转到0x0064（死循环，测试结束）
0x0068:     nop
0x006c:     nop
```

#### 测试用例2

存在数据冲突，需要使用暂停和定向等技术解决数据冲突。

```
0x0000:     lw      r10, 0x18(r0)       // r10=0x8
0x0004:     lw      r10, 0x18(r10)      // r10=M[0x20]=0xa
0x0008:     add     r11, r10, r0        // r11=0xa
0x000c:     cmp     r12, r11, r10       // r12=0xd9
0x0010:     sw      r12, 0x50(r0)       // M[0x50]=0xd9
0x0014:     lw      r10, 0x1e(r11)      // r10=M[0x28]=0xc
0x0018:     add     r12, r10, r10       // r12=0x18
0x001c:     add     r15, r10, r10       // r15=0x18
0x0020:     lw      r10, 0x14(r15)      // r10=M[0x2c]=0xd
0x0024:     lw      r10, 0x38(r15)      // r10=M[0x50]=0xd9
0x0028:     sub     r10, r10, r12       // r10=0xc1
0x002c:     nop
0x0030:     add     r11, r10, r11       // r11=0xcb
0x0034:     xor     r12, r11, r10       // r12=0xa
0x0038:     lw      r11, 0x20(r0)       // r11=0xa
0x003c:     sub     r11, r11, r12       // r11=0x0
0x0040:     movz    r11, r10, r10       // 不写回
0x0044:     movz    r12, r11, r11       // r12=0x0
0x0048:     lw      r0, 0x0(r12)        // 不写回
0x004c:     add     r20, r10, r0        // r20=0xc1
0x0050:     lw      r1, 4(r0)           // r1=0x3
0x0054:     lw      r2, 8(r0)           // r2=0x4
0x0058:     add     r3, r1, r2          // r3=0x7
0x005c:     sub     r4, r1, r2          // r4=0xffffffff
0x0060:     j       0x18                // 跳转到0x0060（死循环，测试结束）
0x0064:     nop
0x0068:     nop
```

### 仿真

在进行仿真时，你可以通过将顶层仿真模块```tb.v```顶部的宏定义```TESTID```设置为相应的测试用例编号，以对相应的测试用例进行仿真，**请不要将```TESTID```设置为除0/1/2外的其它值，也不要修改实验所提供项目中的其它地方**，如下：

```verilog
/* Choose test case id */
//`define     TESTID      0        // test case 0
//`define     TESTID      1        // test case 1
`define     TESTID      2        // test case 2

module tb(

    );

    // 仿真模块

endmodule
```

若你实现的流水线 CPU 功能正确，自动测试环境会在控制台打印 **```CORRECT```** ，如图所示：

```{image} ../_static/img/labs/lab1_correct.png
:width: 90%
:align: center
```

如果 CPU 输出的```debug_wb_*```信号有误，自动测试环境会在控制台打印错误信息，如图所示：

```{image} ../_static/img/labs/lab1_error.png
:width: 90%
:align: center
```

如果你的 CPU 在超过50000个时钟周期后（约500us）仍未给出下一个为高电平的```debug_wb_rf_wen```信号，这显然意味着 CPU 实现有误，那么仿真环境会自动终止，在控制台打印错误信息，如图所示：

```{image} ../_static/img/labs/lab1_error_case0.png
:width: 90%
:align: center
```

注意：

- 当发生错误时，你可以根据控制台上输出的“Detected error at XXX ns”在波形中定位到出错的时间点。
- 由于打印提示信息的需要，本实验给出的测试环境在仿真时一般会在运行100~300us后自动停止，尽管你的CPU在仿真的前几us内一般就已经运行完毕了。**请确保仿真运行了足够长的时间**（例如：仿真时设置运行1ms）。

### 上板测试

当你的流水线 CPU 通过了全部测试用例的仿真后，将其下载到 Artix-7 FPGA 开发板上验证设计正确性，按顺序进行以下步骤：

- 1.综合、实现、生成比特流。
- 2.下载到 FPGA 开发板。
- 3.通过开发板下部的8个拨码开关（拨下为0，拨上为1）的**最右侧两个开关**设置测试用例编号，编号为这两个开关构成的2位二进制数。例如：最右开关拨上，次右开关拨下，对应1号（二进制```01```）测试用例。
- 4.设置好测试用例后，**按下复位键**复位你的 CPU ，开始在开发板上测试。
- 5.重复步骤3和4，选择其它测试用例进行上板测试。再次提示：实验提供的测试用例保证上一次的正常运行一定不会影响到复位后的下一次运行，若你 CPU 功能完全正确的话。

```{image} ../_static/img/labs/image-3.png
:width: 90%
:align: center
```

当所实现的CPU功能正确时，LCD屏会显示和仿真时的控制台一样的信息，如图：

```{image} ../_static/img/labs/image-4.png
:width: 90%
:align: center
```

注意：

- 尽管上板输出的信息和仿真时的控制台是一样的，但这并不代表仿真成功就一定能够在上板时得到相同的正确结果（尽管这属于小概率事件）。请确保你的verilog代码**确实是在描述硬件逻辑，而不是在描述仿真行为**。在仿真时，请确保你模块接口及内部信号的波形中不会出现Z或X。再次提醒：**避免使用下降沿触发**。
- 上板前需要对整个项目进行综合（Synthesis）、实现（Implementation）、比特流生成（Generate Bitstream），你可以将它们理解为特殊的“编译”行为。其中综合步骤需要综合项目中所有使用的IP核，这些IP核只需要在最开始时被综合一次，即不需要参与后续的所有综合过程。实验提供的vivado项目中自带的少数IP核在某些特定机器上综合时间较长（可能达20~30min），**请务必耐心等待**。后续的没有IP核参与的综合-实现-比特流生成过程一般用时4\~5min。